---
title: >-
    حکایت شمارهٔ ۳۹
---
# حکایت شمارهٔ ۳۹

<div class="n" id="bn1"><p>یکی بر سر راهی مست خفته بود و زمام اختیار از دست رفته.</p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>عابدی بر وی گذر کرد و در آن حالت مستقبح او نظر کرد.</p></div>
<div class="n" id="bn3"><p>جوان از خواب مستی سر بر آورد و گفت:</p></div>
<div class="n" id="bn4"><p>اذا مَرّوا بِاللغو مَرّوا کراماً</p></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>اذا رأیت اثیما کُن ساتِراً و حلیماً</p></div>
<div class="m2"><p>یا من تُقَبِّح امری لِمَ لا تَمُر کریما</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>متاب، ای پارسا، روی از گنهکار</p></div>
<div class="m2"><p>به بخشایندگی در وی نظر کن</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>اگر من ناجوانمردم به کردار</p></div>
<div class="m2"><p>تو بر من چون جوانمردان گذر کن</p></div></div>